

你好，我是Chrono。

在前面这么多节的课程中，我们都是在研究如何使用各种API对象来管理、操作Pod，而对Pod本身的关注却不是太多。

作为Kubernetes里的核心概念和原子调度单位，Pod的主要职责是管理容器，以逻辑主机、容器集合、进程组的形式来代表应用，它的重要性是不言而喻的。

那么今天我们回过头来，在之前那些上层API对象的基础上，一起来看看在Kubernetes里配置Pod的两种方法：资源配额Resources、检查探针Probe，它们能够给Pod添加各种运行保障，让应用运行得更健康。

容器资源配额
------

早在[第2讲]的时候我们就说过，创建容器有三大隔离技术：namespace、cgroup、chroot。其中的namespace实现了独立的进程空间，chroot实现了独立的文件系统，但唯独没有看到cgroup的具体应用。

cgroup的作用是管控CPU、内存，保证容器不会无节制地占用基础资源，进而影响到系统里的其他应用。

不过，容器总是要使用CPU和内存的，该怎么处理好需求与限制这两者之间的关系呢？

Kubernetes的做法与我们在[第24讲]里提到的PersistentVolumeClaim用法有些类似，就是容器需要先提出一个“书面申请”，Kubernetes再依据这个“申请”决定资源是否分配和如何分配。

但是CPU、内存与存储卷有明显的不同，因为它是直接“内置”在系统里的，不像硬盘那样需要“外挂”，所以申请和管理的过程也就会简单很多。

具体的申请方法很简单，**只要在Pod容器的描述部分添加一个新字段 `resources` 就可以了**，它就相当于申请资源的 `Claim`。

来看一个YAML示例：

    apiVersion: v1
    kind: Pod
    metadata:
      name: ngx-pod-resources
    
    spec:
      containers:
      - image: nginx:alpine
        name: ngx
    
        resources:
          requests:
            cpu: 10m
            memory: 100Mi
          limits:
            cpu: 20m
            memory: 200Mi
    

这个YAML文件定义了一个Nginx Pod，我们需要重点学习的是 `containers.resources`，它下面有两个字段：

* “**requests**”，意思是容器要申请的资源，也就是说要求Kubernetes在创建Pod的时候必须分配这里列出的资源，否则容器就无法运行。
* “**limits**”，意思是容器使用资源的上限，不能超过设定值，否则就有可能被强制停止运行。

在请求 `cpu` 和 `memory` 这两种资源的时候，你需要特别注意它们的表示方式。

内存的写法和磁盘容量一样，使用 `Ki`、`Mi`、`Gi` 来表示 `KB`、`MB`、`GB`，比如 `512Ki`、`100Mi`、`0.5Gi` 等。

而CPU因为在计算机中数量有限，非常宝贵，所以Kubernetes允许容器精细分割CPU，即可以1个、2个地完整使用CPU，也可以用小数0.1、0.2的方式来部分使用CPU。这其实是效仿了UNIX“时间片”的用法，意思是进程最多可以占用多少CPU时间。

不过CPU时间也不能无限分割，**Kubernetes里CPU的最小使用单位是0.001，为了方便表示用了一个特别的单位 `m`**，也就是“milli”“毫”的意思，比如说500m就相当于0.5。

现在我们再来看这个YAML，你就应该明白了，它向系统申请的是1%的CPU时间和100MB的内存，运行时的资源上限是2%CPU时间和200MB内存。有了这个申请，Kubernetes就会在集群中查找最符合这个资源要求的节点去运行Pod。

下面是我在[网上](https://www.freecodecamp.org/news/how-to-leverage-the-power-of-kubernetes-to-optimise-your-hosting-costs-c2e168a232a2/)找的一张动图，Kubernetes会根据每个Pod声明的需求，像搭积木或者玩俄罗斯方块一样，把节点尽量“塞满”，充分利用每个节点的资源，让集群的效益最大化。

![图片](assets/397bfabd8234f8d859ca877a58f0d191.gif)

你可能会有疑问：如果Pod不写 `resources` 字段，Kubernetes会如何处理呢？

这就意味着Pod对运行的资源要求“既没有下限，也没有上限”，Kubernetes不用管CPU和内存是否足够，可以把Pod调度到任意的节点上，而且后续Pod运行时也可以无限制地使用CPU和内存。

我们课程里是实验环境，这样做是当然是没有问题的，但如果是生产环境就很危险了，Pod可能会因为资源不足而运行缓慢，或者是占用太多资源而影响其他应用，所以我们应当合理评估Pod的资源使用情况，尽量为Pod加上限制。

看到这里估计你会继续追问：如果预估错误，Pod申请的资源太多，系统无法满足会怎么样呢？

让我们来试一下吧，先删除Pod的资源限制 `resources.limits`，把 `resources.request.cpu` 改成比较极端的“10”，也就是要求10个CPU：

      ...
      
        resources:
          requests:
            cpu: 10
    

然后使用 `kubectl apply` 创建这个Pod，你可能会惊奇地发现，虽然我们的Kubernetes集群里只有3个CPU，但Pod也能创建成功。

不过我们再用 `kubectl get pod` 去查看的话，就会发现它处于“Pending”状态，实际上并没有真正被调度运行：

![图片](assets/b1154e089533df5cfabc18c7e9c442d4.png)

使用命令 `kubectl describe` 来查看具体原因，会发现有这么一句提示：

![图片](assets/9577c36e53c723b8e28ddb2d5e77e502.png)

这就很明确地告诉我们Kubernetes调度失败，当前集群里的所有节点都无法运行这个Pod，因为它要求的CPU实在是太多了。

什么是容器状态探针
---------

现在，我们使用 `resources` 字段加上资源配额之后，Pod在Kubernetes里的运行就有了初步保障，Kubernetes会监控Pod的资源使用情况，让它既不会“饿死”也不会“撑死”。

但这只是最初级的运行保障，如果你开发或者运维过实际的后台服务就会知道，一个程序即使正常启动了，它也有可能因为某些原因无法对外提供服务。其中最常见的情况就是运行时发生“死锁”或者“死循环”的故障，这个时候从外部来看进程一切都是正常的，但内部已经是一团糟了。

所以，我们还希望Kubernetes这个“保姆”能够更细致地监控Pod的状态，除了保证崩溃重启，还必须要能够探查到Pod的内部运行状态，定时给应用做“体检”，让应用时刻保持“健康”，能够满负荷稳定工作。

那应该用什么手段来检查应用的健康状态呢？

因为应用程序各式各样，对于外界来说就是一个**黑盒子**，只能看到启动、运行、停止这三个基本状态，此外就没有什么好的办法来知道它内部是否正常了。

所以，我们必须把应用变成**灰盒子**，让部分内部信息对外可见，这样Kubernetes才能够探查到内部的状态。

这么说起来，检查的过程倒是有点像现在我们很熟悉的核酸检测，Kubernetes用一根小棉签在应用的“检查口”里提取点数据，就可以从这些信息来判断应用是否“健康”了，这项功能也就被形象地命名为“**探针**”（Probe），也可以叫“探测器”。

Kubernetes为检查应用状态定义了三种探针，它们分别对应容器不同的状态：

* **Startup**，启动探针，用来检查应用是否已经启动成功，适合那些有大量初始化工作要做，启动很慢的应用。
* **Liveness**，存活探针，用来检查应用是否正常运行，是否存在死锁、死循环。
* **Readiness**，就绪探针，用来检查应用是否可以接收流量，是否能够对外提供服务。

你需要注意这三种探针是递进的关系：应用程序先启动，加载完配置文件等基本的初始化数据就进入了Startup状态，之后如果没有什么异常就是Liveness存活状态，但可能有一些准备工作没有完成，还不一定能对外提供服务，只有到最后的Readiness状态才是一个容器最健康可用的状态。

初次接触这三种状态可能有点难理解，我画了一张图，你可以看一下状态与探针的对应关系：

![图片](assets/eaff5e640171984a4b1b2285982ee184.jpg)

那Kubernetes具体是如何使用状态和探针来管理容器的呢？

如果一个Pod里的容器配置了探针，**Kubernetes在启动容器后就会不断地调用探针来检查容器的状态**：

* 如果Startup探针失败，Kubernetes会认为容器没有正常启动，就会尝试反复重启，当然其后面的Liveness探针和Readiness探针也不会启动。
* 如果Liveness探针失败，Kubernetes就会认为容器发生了异常，也会重启容器。
* 如果Readiness探针失败，Kubernetes会认为容器虽然在运行，但内部有错误，不能正常提供服务，就会把容器从Service对象的负载均衡集合中排除，不会给它分配流量。

知道了Kubernetes对这三种状态的处理方式，我们就可以在开发应用的时候编写适当的检查机制，让Kubernetes用“探针”定时为应用做“体检”了。

在刚才图的基础上，我又补充了Kubernetes的处理动作，看这张图你就能很好地理解容器探针的工作流程了：

![图片](assets/64fde55dd2eab68f9968ff34218646d9.jpg)

如何使用容器状态探针
----------

掌握了资源配额和检查探针的概念，我们进入今天的高潮部分，看看如何在Pod的YAML描述文件里定义探针。

startupProbe、livenessProbe、readinessProbe这三种探针的配置方式都是一样的，关键字段有这么几个：

* **periodSeconds**，执行探测动作的时间间隔，默认是10秒探测一次。
* **timeoutSeconds**，探测动作的超时时间，如果超时就认为探测失败，默认是1秒。
* **successThreshold**，连续几次探测成功才认为是正常，对于startupProbe和livenessProbe来说它只能是1。
* **failureThreshold**，连续探测失败几次才认为是真正发生了异常，默认是3次。

至于探测方式，Kubernetes支持3种：Shell、TCP Socket、HTTP GET，它们也需要在探针里配置：

* **exec**，执行一个Linux命令，比如ps、cat等等，和container的command字段很类似。
* **tcpSocket**，使用TCP协议尝试连接容器的指定端口。
* **httpGet**，连接端口并发送HTTP GET请求。

要使用这些探针，我们必须要在开发应用时预留出“检查口”，这样Kubernetes才能调用探针获取信息。这里我还是以Nginx作为示例，用ConfigMap编写一个配置文件：

    apiVersion: v1
    kind: ConfigMap
    metadata:
      name: ngx-conf
    
    data:
      default.conf: |
        server {
          listen 80;
          location = /ready {
            return 200 'I am ready';
          }
        }
    

你可能不是太熟悉Nginx的配置语法，我简单解释一下。

在这个配置文件里，我们启用了80端口，然后用 `location` 指令定义了HTTP路径 `/ready`，它作为对外暴露的“检查口”，用来检测就绪状态，返回简单的200状态码和一个字符串表示工作正常。

现在我们来看一下Pod里三种探针的具体定义：

    apiVersion: v1
    kind: Pod
    metadata:
      name: ngx-pod-probe
    
    spec:
      volumes:
      - name: ngx-conf-vol
        configMap:
          name: ngx-conf
    
      containers:
      - image: nginx:alpine
        name: ngx
        ports:
        - containerPort: 80
        volumeMounts:
        - mountPath: /etc/nginx/conf.d
          name: ngx-conf-vol
    
        startupProbe:
          periodSeconds: 1
          exec:
            command: ["cat", "/var/run/nginx.pid"]
    
        livenessProbe:
          periodSeconds: 10
          tcpSocket:
            port: 80
    
        readinessProbe:
          periodSeconds: 5
          httpGet:
            path: /ready
            port: 80
    

StartupProbe使用了Shell方式，使用 `cat` 命令检查Nginx存在磁盘上的进程号文件（/var/run/nginx.pid），如果存在就认为是启动成功，它的执行频率是每秒探测一次。

LivenessProbe使用了TCP Socket方式，尝试连接Nginx的80端口，每10秒探测一次。

ReadinessProbe使用的是HTTP GET方式，访问容器的 `/ready` 路径，每5秒发一次请求。

现在我们用 `kubectl apply` 创建这个Pod，然后查看它的状态：

![图片](assets/ac6b405074a5e93d33dd7154f299486c.png)

当然，因为这个Nginx应用非常简单，它启动后探针的检查都会是正常的，你可以用 `kubectl logs` 来查看Nginx的访问日志，里面会记录HTTP GET探针的执行情况：

![图片](assets/edf9fb3337bf3dd5a9b2fba8dfbc326b.png)

从截图中你可以看到，Kubernetes正是以大约5秒一次的频率，向URI `/ready` 发送HTTP请求，不断地检查容器是否处于就绪状态。

为了验证另两个探针的工作情况，我们可以修改探针，比如把命令改成检查错误的文件、错误的端口号：

        startupProbe:
          exec:
            command: ["cat", "nginx.pid"]  #错误的文件
    
        livenessProbe:
          tcpSocket:
            port: 8080                     #错误的端口号
    

然后我们重新创建Pod对象，观察它的状态。

当StartupProbe探测失败的时候，Kubernetes就会不停地重启容器，现象就是 `RESTARTS` 次数不停地增加，而livenessProbe和readinessProbePod没有执行，Pod虽然是Running状态，也永远不会READY：

![图片](assets/900468e4b86c241a53256584e514b47f.png)

因为failureThreshold的次数默认是三次，所以Kubernetes会连续执行三次livenessProbe TCP Socket探测，每次间隔10秒，30秒之后都失败才重启容器：

![图片](assets/c31bf2cf6672c62ebd42f305534dbae1.png)

你也可以自己试着改一下readinessProbe，看看它失败时Pod会是什么样的状态。

小结
--

好了，今天我们学习了两种为Pod配置运行保障的方式：Resources和Probe。Resources就是为容器加上资源限制，而Probe就是主动健康检查，让Kubernetes实时地监控应用的运行状态。

再简单小结一下今天的内容：

1.  资源配额使用的是cgroup技术，可以限制容器使用的CPU和内存数量，让Pod合理利用系统资源，也能够让Kubernetes更容易调度Pod。
2.  Kubernetes定义了Startup、Liveness、Readiness三种健康探针，它们分别探测应用的启动、存活和就绪状态。
3.  探测状态可以使用Shell、TCP Socket、HTTP Get三种方式，还可以调整探测的频率和超时时间等参数。

课下作业
----

最后是课下作业时间，给你留两个思考题：

1.  你能够解释一下Liveness和Readiness这两种探针的区别吗？
2.  你认为Shell、TCP Socket、HTTP GET这三种探测方式各有什么优缺点？

欢迎在下方留言区留言参与讨论，课程快要完结了，感谢你坚持学习了这么久。我们下节课再见。

![图片](assets/5eef65a1abf0cc4ff70c0e3df7a93168.jpg)